<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="dictionaryBodySegmentation.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"
?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="dictionaryBodySegmentation.css"?>
<tei xml:space="preserve">
	<teiHeader>
		<fileDesc xml:id=""/>
	</teiHeader>
	<text>
		<body><entry>29505. CAVAIGNAC (Eugène), célèbre général, chef du pouvoir exé <lb/>cutif en 1848. -P. a. s.; Alger, 19 avril 1848, 1 p. in <lb/>4, tête impr. 10 »» <lb/>Ordre du jour aux habitants de l'Arba pour les rassurer sur l'inquiétude que <lb/>leur inspiraient à tort les Arabes</entry>. <lb/><entry>29506. CHAM (A. de NOÉ, dit), le spirituel caricaturiste. -2 des <lb/>sins à la plume, 1 p. in <lb/>Ces dessins, inspirés par le Vercingétorix du sculpteur Millet, portent les <lb/>légendes suivantes : «Vercingétorix obligé de se défendre contre un chaudron <lb/>nier qui veut l'étamer sous prétexte qu'il est de même métal ni plus ni moins <lb/>que ses casseroles.» -« Les pâtissiers adoptant tous le Vercingétorix en cuivre <lb/>afin de sortir de ces éternels moules consacrés par la routine.</entry>» <lb/><entry>29507. CHEVALIER (Michel), le célèbre économiste, membre de <lb/>l'Institut. -L. a. s. à Mr...; 21 sept. 1843, 7 p. 1/2 <lb/>in-4. 15 »» <lb/>Lettre du plus grand intérêt où Michel Chevalier examine quels seront les <lb/>résultats probables des relations qui vont être ouvertes avec la Chine. Considé <lb/>rations fort curieuses à ce sujet</entry>. <lb/><entry>29508. CHODERLOS DE LACLOS (P.-A.-Th.), l'auteur des Liaisons <lb/>dangereuses né à Amiens. -P. s., sig. aussi par Niou <lb/>Stévenot et Robert; 1792, 1 p. in-fol. Rare 20 »» <lb/>Procès-verbal d'une visite dans une maison suspecte</entry>. <lb/><entry>29509. CLERMONT-LODÈVE (François-Guillaume de CASTELNAU de), <lb/>évêque d'Agde et de Valence, archevêque de Narbonne <lb/>et d'Auch, cardinal, ambassadeur auprès de Jules II, un <lb/>des plus habiles diplomates de son temps, m. 1540. -<lb/>L. a. s. au légat; Rome, 20 mai, 1 p. 1/2 in-fol., trace <lb/>de cachet. Rare 30 »» <lb/>Superbe lettre sur les affaires du temps. Il mande que le vieux général des <lb/>Cordeliers sera déposé par le Pape et que le cardinal de Volterre est malade</entry>. <lb/><entry>29510. CODURE (Philippe), savant hébraïsant, ministre protestant <lb/>à Nîmes, qui se convertit au catholicisme, né à Anno <lb/>nay. -L. a. s. à Samuel Petit; Paris, 31 janv. 1642, 1 <lb/>p. in-4. Légères taches. 10 »</entry>» <lb/><entry>29511. CONDÉ (Marie-Anne de BOURBON-CONTI, princesse de), <lb/>femme du duc de Bourbon, ministre de Louis XV, m. <lb/>1720. -L. a. s.; Paris, 15 avril, 3/4 de p. in-4. 10»</entry>» <lb/><entry>29512. CONDORCET (le marquis de), illustre savant et convention <lb/>nel, de l'Acad. fr. -L. aut. à VOLTAIRE; (Ribemont), <lb/>20 septembre, 3 p. in-8. Légère déchirure par la rupture <lb/>du cachet. 25 »» <lb/>Intéressante épître sur une lettre qu'on impute à Voltaire. «Adieu, mon illustre <lb/>maître. Vivez heureux et dormez malgré les calomnies. Que ces monstres ne <lb/>nuisent pas plus à votre repos qu'ils n'ont nui à votre gloire.</entry>» <lb/><entry>29513. COROT (Camille), célèbre peintre de paysages. -L. a. s. à <lb/>M. de Chennevières: Ville-d'Avray, 22 juin 1857, 1 p. <lb/>in-8, adresse. (Colt. Benjamin Fillon) 6»» <lb/>Il le prie de faire pencher légèrement les tableaux exposés au salon. «On les <lb/>trouve généralement trop droits.</entry>» <lb/></body>
	</text>
</tei>
