<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="dictionarySegmentation.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"
?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="dictionarySegmentation.css"?>
<tei xml:space="preserve">
	<teiHeader>
		<fileDesc xml:id=""/>
	</teiHeader>
	<text><headnote>3 -</headnote><lb/><body>divers, an IX à 1806. -Relation (imprimée) de sa 51e et dernière <lb/>ascension, et diverses autres pièces impr. et mss. -GYE, aéro <lb/>naute anglais. L. aut., à M. Didot, 1836. 1 p. in-4. -Le Ballon <lb/>Monstre, vers sur la 228e ascension de M. Green, par Villenave fils. <lb/>Paris (imprimé), 1837. 4 p. in-8. -ROBERTSON, physicien. L. aut. <lb/>sig., 1817. 2 p. in-4, et pièce aut. 1816, in-4. -Six lett. adressées <lb/>à M. Villenave, sur des expériences. <lb/>3° PORTRAITS, estampes, représentant des expériences aérosta <lb/>tiques. -Le marquis d'Arlande, premier navigateur aérien, In <lb/>-Etienne et Joseph Montgolfier. In-4. -Ét. Montgolfier. In <lb/>-Pilâtre de Rozier. Quatre portr., in-8, in-4 et in-fol. -Pilâtre <lb/>de Rozier et Romain. Leur mort. In-4. -Charles. Beau port. in <lb/>-Trente pièces représentant des expériences et ascensions aéros <lb/>tatiques de 1783 à 1785. In-18, in-8, in-4 et in-fol. Plusieurs sont <lb/>coloriées. 165 » <lb/>Réunion précieuse de pièces rares et intéressantes. <lb/>2. Affre (Denis), archevêque de Paris. Né à Saint <lb/>(Aveyron). L. aut. sig., à M. le marquis de Las Marismas (Aguado&amp;lt;). <lb/>Paris, 23 février 1840, 2 p. pl. in-4. 4 » <lb/>3. Amyot (Jacques), évêque d'Auxerre, traducteur de Plutarque <lb/>Né à Melun Quittance sig., sur vélin, de la somme de trois cents <lb/>livres à lui ordonnée par le roi pour les gages de son état de grand <lb/>aumônier de Sa Majesté durant le quartier de juillet, août et sep <lb/>tembre 1570. 8 50 <lb/>4. Angoulême (Louis-Antoine, duc d'), fils aîné de Charles X. <lb/>Pièce aut. sig., au sujet de questions soumises au Conseil de guerre <lb/>pour la formation et l'organisation des régiments qui doivent faire <lb/>partie de l'expéd. d'Alger. Paris, 21 avril 1830. 3 p. pl. in-8. 15 » <lb/>5. Barnave, célèbre orateur de l'Assemb. Nation. de 1789. Né à <lb/>Grenoble Plan d'études d'hist. Mss. aut. (inédit). 70 p. in fol. 75 » <lb/>6. Berthier sourd-muet, directeur de l'Institution des sourds <lb/>muets de Paris. L. aut. sig., à M. Bazot. Paris, 14 juin 1818. 1 p. <lb/>pl. et demie in-4. 7 50 <lb/>Il le remercie affectueusement de la note beaucoup trop favo <lb/>rable qu'il a bien voulu mettre dans son bel éloge «du célèbre <lb/>«abbé de l'Epée, inventeur de l'immortelle méthode qui nous rend <lb/>«la vie morale et nous donne la connaissance d'un Dieu juste et <lb/>«bon, créateur de l'univers; en même temps qu'il nous rétablit <lb/>«dans la société....» <lb/>7. Boileau (Jacques), chanoine de la Sainte-Chapelle de Paris, <lb/>frère de Boileau Despréaux, auteur de: Historia flagellantium etc. <lb/>L. aut. sig., à M. Francastel. Paris, 2 mai 1704. 1 p. in-4. 7 50 <lb/>8. Bouillon La Grange, physicien-chimiste. L. aut. sig., au <lb/>citoyen Frochot, préfet de la Seine. 1 p. pl. in-4. 3 » <lb/>Au sujet du cabinet de physique de l'école centrale du Panthéon. <lb/>9. Bourotte (dom), bénédictin. L. aut. sig., à M. de Carrière. <lb/>Paris, 20 mars 1771. 1 p. pl. in-4. Cachet. 3 50 <lb/>10. Bouton, peintre du Diorama. L. aut. sig., à M. Bazile, à Ton <lb/>nerre, 1 p. pl. in-4. Il lui parle de ses tableaux. 3 50 <lb/>11. Catherine de Médicis, reine de France. L. aut. sig., à <lb/>Monsieur le Conestable Sans date. 3/4 de p. in-fol., rognée presque <lb/>jusqu'à la marge intérieure. 20 » <lb/>Elle l'entretient au sujet d'un prisonnier, et lui dit que le roi son <lb/>fils est allé courir un sanglier qu'il a fait mener au parc.</body> <lb/>
	</text>
</tei>
