<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="sense.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"
?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="sense.css"?>
<tei xml:space="preserve">
	<teiHeader>
		<fileDesc xml:id=""/>
	</teiHeader>
	<text>
		<body><sense><subSense>tation de gages, attribués par le clergé de 1705 (généralité de <lb/>Grenoble). Pièce sig. aussi par l'abbé de Maugiron. 1726. 2 p. <lb/>in-fol. 7</subSense> </sense><sense><subSense>L. sig. Rome, 15 mai 1771. 1 p. in-4. 2</subSense> </sense><sense><subSense>L. aut. sig., à M... Paris, 26 fé <lb/>vrier 1818. 2 p. in-4. 2 50</subSense> <lb/></sense><sense><subSense>L. aut. sig., à M... Dijon, 5 février <lb/>1731. 1 p. in-4. Jolie lettre. 7</subSense> </sense><sense><subSense>1° L. aut. sig., à M... 23 mai 1752. 3 p. pl. <lb/>in-4. -2° Deux notes aut. sur Louis le Gros et Robert de Dreux, <lb/>son fils. 4 p. in-8. 12</subSense> » <lb/><note>La lettre est toute relative à ses recherches sur l'auteur du <lb/>livre intitulé: Speculum monachorum</note> <lb/></sense><sense><subSense>L. aut. sig., à M. le comte de Krosnowski. 1833. <lb/>1 p. in-8. 1 50</subSense> <lb/></sense><sense><subSense>L. aut. sig., au colo <lb/>nel.. Exideuil, 2 octobre... 1 p. pl. in-4. 5</subSense> </sense><sense><subSense>Communication sig. au citoyen Desgenettes, <lb/>d'un ordre du général Bonaparte pour la réunion des citoyens <lb/>Monge, Berthollet, Caffarelli, Costas et Geoffroy, membres de <lb/>l'Institut national, Desgenettes et Andréossi de se réunir à <lb/>7 heures du matin, à la salle de l'Institut, pour arrêter un régle <lb/>ment pour l'organisation de l'Institut du Caire, et pour désigner <lb/>les personnes qui doivent le composer. Au Caire, le 3 fructidor <lb/>an VI. 1 p. et demie in-4. 10</subSense> </sense><sense><subSense>30 lettres et pièces sig. et aut. sig. au général <lb/>Vial. Hilan, Montebello, Trieste, Venise, Vérone, etc. 1809. En <lb/>semble, 41 pages in-4 et in-fol. 60</subSense> </sense><sense><subSense>L. a. s., à M... 9 avril 1853. 2 p. in-12. Jolie lettre. 7 50</subSense> <lb/></sense><sense><subSense>L. a. s., à M. le duc. . Paris, 9 mai 1828. 1 p. in-4. 3</subSense> </sense><sense><subSense>L. aut. sig., au colonel Gazan. Metz, 9 novembre 1834. 1 p. et <lb/>demie in-4. 3</subSense> </sense><sense><subSense>L. aut. sig., à Monseigneur... 1er sep <lb/>tembre 1812. 1 p. in-4. Jolie lettre. 6 50</subSense> <lb/></sense><sense><subSense>L. aut. sig., à Mme Orfila. Marseille, 10 octobre <lb/>1838. 1 p. et demie in-4. Intéressante. 2 50</subSense> <lb/></sense><sense><subSense>L. a. s., à M... Paris, 31 janvier 1824. 4 p. pl. in-4. 6 50</subSense> <lb/><note>Curieuse lettre relative aux élections en 1814, et à sa candida <lb/>ture à la députation de Paris</note></sense><sense><subSense>L. aut. sig., à Mgr... <lb/>Lyon, 31 août 1827. 2 gr. p. pl. in-fol. 5</subSense> </sense></body>
	</text>
</tei>
