<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="sense.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"
?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="sense.css"?>
<tei xml:space="preserve">
	<teiHeader>
		<fileDesc xml:id=""/>
	</teiHeader>
	<text>
		<body><sense><note>Voici sa crainte: Il ne doute pas que ses démarches ne soient <lb/>épiées par le parti formé contre lui, « et si l'on sait que je vais <lb/>«chés vous, on me fera une tracasserie affreuse auprès de M. le <lb/>«maréchal. Je serai accusé auprès de lui de solliciter votre cré <lb/>«dit auprès de M. de Voltaire, pour avoir ses rôles, et la viva <lb/>«cité dont ce seigneur est doüé fera retomber sur moi tout le <lb/>«désagrément de l'avanture en me taxant de cabaler...</note> </sense><sense><subSense>L. aut. sig., à M. Marguère. <lb/>Paris, 8 juillet 1784. 1 p. in-4. Curieuse. 3</subSense> </sense><sense><subSense>L. aut. sig., au procureur syndic du départe <lb/>ment de Paris. 17 janvier 1793. 1 p. in-4. 9</subSense> » <lb/><note>Il transmet la délibération que le Conseil exécutif provisoire <lb/>vient de prendre. La date fait supposer qu'il s'agissait de l'arrêté <lb/>par lequel il lui était enjoint de lire à Louis XVI son arrêt de <lb/>mort</note></sense><sense><subSense>L. aut. sig., au sénateur... Paris, 14 germinal an XII. <lb/>1 p. in-4. 5</subSense> » <lb/><note>Curieuse et spirituelle lettre, pour obtenir un des canonicats <lb/>prêts à vaquer dans l'église de Paris</note></sense><sense><subSense>L. aut. sig., à M. Chan <lb/>courtois, à Orléans. Paris, 20 avril 1837. 1 p. pl. in-4. 3</subSense> » <lb/><note>Relative à l'exécution des choeurs et de la musique pour la fête <lb/>en l'honneur de Jeanne d'Arc</note></sense><sense><subSense>L. aut. sig. (en anglais), à M... 4 gr. p. pl. in-4. Belle <lb/>lettre. 7 50</subSense> <lb/></sense><sense><subSense>L. aut. sig.: Fréd <lb/>Classon Malière nom qu'il portait dans l'émigration, à M. Le <lb/>cocq, à Lubech. Mardi. 1 p. in-4. Belle lettre. Curieuse. 6</subSense> </sense><sense><subSense>L. aut. sig., à l'amiral Verhuell. Paris, 29 mai <lb/>1832. 2 p. pl. in-8. 3</subSense> » <lb/><note>Lettre curieuse, relative à la nomination de M. Guizot à la di <lb/>rection des cultes non catholiques, en remplacement de M. Cu <lb/>vier</note></sense><sense><subSense>L. aut. sig., à l'Assemblée natio <lb/>nale. Paris, 21 avril 1792. 2 gr. p. in-fol. 7 50</subSense> <lb/><note>Lettre curieuse, relative aux difficultés soulevées pour l'exécu <lb/>tion de la loi des patentes dans la ville de Montauban</note></sense><sense><subSense>L. aut. sig. (en partie chiffrée), à <lb/>M. de La Chastre. Rouen, le 16 mai. 1 gr. p. pl. in-fol. Cachets <lb/>Très-belle lettre. 16</subSense> » <lb/><note>Relative à la ville d'Orléans, qu'il souhaite être en bonne union. <lb/>Il le prie de vivre en bonne intelligence avec Dermenonville et <lb/>ses amis, et de le rapatrier avec La Gaignerie et Montigny: le <lb/>comte de Soissons a été surpris en quelques affaires</note></sense><sense><subSense>L. a. s. (en espagnol), au baron <lb/>Capelle. Londres, 29 mars 1836. 1 p. in-fol. (à mi-marge). 2</subSense> </sense></body>
	</text>
</tei>
