<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="sense.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"
?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="sense.css"?>
<tei xml:space="preserve">
	<teiHeader>
		<fileDesc xml:id=""/>
	</teiHeader>
	<text>
		<body><sense><note>les jésuittes, on dira bientôt d'eux en France fuere mais est-il étonnant qu'ils <lb/>succombent sous les jansénistes qui ont perdu Pascal et Arnaud, puisque les <lb/>jésuittes ont aussi perdu leurs grands hommes. Quand il y en avoit de part et <lb/>d'autre, la victoire se balançoit. A présent qu'il n'y en a plus d'aucun côté, <lb/>c'est à qui tombera le premier, et le jansénisme expirant entraîne dans les en <lb/>fers la compagnie sans crédit, sans force et sans conduitte.</note></sense><sense><subSense>L. a. s. à un colonel; Paris, 18 mars, 3/4 de <lb/>p. in-8. Jolie pièce. 10 »</subSense></sense><sense><subSense>P. s., sur vélin; Paris, 14 juillet <lb/>1677, 1 p. in-8 oblong. 5 »</subSense></sense><sense><subSense>L. a. s. à M. de Lionne; 22 juin <lb/>(1650), 1 p. 1/2 in-4, cachets brisés. Fortement jaunie. <lb/>20 »</subSense>» <lb/><note>Relative à Mme de Montbazon, pour laquelle il sollicite l'abbaye de Caën</note></sense><sense><subSense>L. a. s. à Buchon; Arenenberg, 18 juin <lb/>1836, 4 p. 3/4 in-8. 20 »</subSense>» <lb/><note>Jolie lettre sur un ouvrage de la comtesse Merlin</note></sense><sense><subSense>P. s.; 1789, 1/2 p. in-fol. 5 »</subSense></sense><sense><subSense>P. s., sur vélin, <lb/>sig. aussi par Madeleine Clergeau sa femme; 17 juin <lb/>1682, 1 p. in-8 oblong. 5 »</subSense></sense><sense><subSense>Dessin à la plume signé, représentant un <lb/>paysage; in-fol. oblong. Très-beau dessin. 15 »</subSense></sense><sense><subSense>L. a. s. au lieu <lb/>tenant de police. 2 p. in-8, cachet brisé. 7 50</subSense> <lb/><note>Jolie lettre où elle lui demande de venir lui parler</note></sense><sense><subSense>L. a. s. <lb/>à Ritter Hausmann, Marbourg, 6 fév. 1848, 3 p. in <lb/>cachet. Superbe lettre. 10 »</subSense></sense><sense><subSense>L. a s. à Fontanes; Paris, 22 mars 1808, 1 p. in <lb/>fol. 5 »</subSense>» <lb/><note>Il sollicite une place dans l'instruction publique</note></sense><sense><subSense>L. a. s. à Ch. Ledru; Londres, 19 déc. 1836, 2 p. 1/2 <lb/>in-4. Légère déchirure enlevant un mot. 6 »</subSense>» <lb/><note>Intéressante lettre politique où il parle de la mort d'Armand Carrel</note></sense></body>
	</text>
</tei>
