<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="dictionaryBodySegmentation.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"
?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="dictionaryBodySegmentation.css"?>
<tei xml:space="preserve">
	<teiHeader>
		<fileDesc xml:id=""/>
	</teiHeader>
	<text>
		<body><entry>venir... Dernier décembre 1597. 1 gr. p. et quart in-fol. Déchi <lb/>rure en tête, mais n'enlevant rien de l'écriture. 50</entry> » <lb/><entry>5454. Fain (le baron), historien, secrétaire de Napoléon Ier et du <lb/>roi Louis-Philippe. L. aut. sig., à M... Palais-Royal, 5 mars 1831. <lb/>1 p. in-4. 2</entry> » <lb/><entry>5455. Feh (le cardinal), archevêque de Lyon, oncle de Napo <lb/>léon. L. aut. sig., à Mme de Fontanges, à Aix-la-Chapelle. Paris, <lb/>9 juillet 1810. 1 p. in-4. Cachet. Jolie lettre. 10 » <lb/>Il est bien en peine de sa soeur depuis les événements qui sont <lb/>arrivés en Hollande.... La reine de Naples et l'empereur sont de <lb/>puis jeudi à Rambouillet</entry>.... <lb/><entry>5456. Feutrier, éveque de Beauvais, ministre des cultes. L. aut. <lb/>sig., à M... 1 p. in-8. 1 25</entry> <lb/><entry>5457. Fitz-James (le maréchal, duc de), fils du maréchal de <lb/>Berwick. 1° L. aut. sig., au marquis de Monteynard. Rennes, <lb/>8 décembre 1773. 1 p. in-4. -2° Mémoire autographe, ou notes <lb/>pour servir de preuves au mémoire concernant le droit qu'ont les <lb/>pairs de France d'être jugés par leurs pairs. 30 p. in-fol. Dossier <lb/>intéressant. 12</entry> » <lb/><entry>5458. Fontainebleau (forêt de). 1° Projet de plantations dans <lb/>les terrains naturellement vides de la forêt de Fontainebleau. Ma <lb/>nuscrit de 10 pages in-fol. -2° Trois lettres aut. et aut. sig., <lb/>adressées à M. Delaporte, intendant de la liste civile sur le sujet <lb/>qui précède, et sur les mesures à prendre pour arrêter le cours <lb/>des dévastations de la foret de Fontainebleau. Fontainebleau, 11 <lb/>févr., 15 et 16 octobre 1791. Ensemble, 29 p. in-fol. -3° L. sig. <lb/>du même au même. Paris, 27 janvier 1792. 2 p. in-fol. Sur le <lb/>même sujet. 30</entry> » <lb/><entry>5459. Fréret (Nicolas), philologue et historien, secrétaire perpé <lb/>tuel de l'Académie des Inscriptions et Belles-Lettres. 1° Description <lb/>de la petite Tartarie. Fragments aut. 23 p. in-4. Ecriture serrée <lb/>et diverses notes et fragments; route de Smyrne, route de Taver <lb/>nier, de Constantinople à Erzeroum, etc. 8 p. in-8 et in-fol. -<lb/>2° Vingt-huit cartes originales, avec les descriptions autographes <lb/>d'Alexandrie à Samosate, du voyage de M. de Nointel, tiré du <lb/>journal original de M. Galland, etc., etc. Ensemble. 60</entry> » <lb/><entry>5460. Galbois, général de l'armée d'Afrique. L. aut. sig. de ses <lb/>initiales, à son fils. Constantine, 5 septembre 1838. 3 p. pl. in-4. 3 50 <lb/>Lettre intéressante sur ses opérations militaires dans la pro <lb/>vince de Constantine</entry>. <lb/><entry>5461. Gallard évêque de Meaux. L. aut. sig., à Mme la com <lb/>tesse de Rambuteau. Meaux, 26 janvier 1835. 2 p. in-4. 2</entry> » <lb/><entry>5462. Gaudin, duc de Gaëte, ministre des finances. L. aut. sig., <lb/>à l'amiral Bruix. Paris, 16 nivôse an VIII. Demi-p. in-4. 1 50</entry> <lb/><entry>5463. Gavaudan (Mme), actrice de l'Opéra-Comique. L. aut. sig., <lb/>à M. de Pixerécourt. Passy, le 28 juin 1830. 3 p. pl. in-8. Jolie et <lb/>curieuse lettre. 5</entry> » <lb/><entry>5464. Ginguené, littérateur, historien. L. aut. sig., à M... <lb/>Saint-Prix, 16 août 1813. 4 p. pl. in-4. 6 » <lb/>Belle lettre relative à son Histoire littéraire d'Italie, et aux in <lb/>trigues qui ont empêché sa nomination à l'Institut</entry>. <lb/><entry>5465. Grandval célèbre acteur de la Comédie-Française. L. <lb/>aut. sig., à M... 9 janvier... 2 p. pl. in-4. Belle lettre. 32 » <lb/>Il avait prié Lekain de le prévenir sur ce qui l'empéchait d'a <lb/>voir l'honneur de le voir,... mais il paraît qu'il n'en a rien fait.</entry> <lb/></body>
	</text>
</tei>
