<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="dictionaryBodySegmentation.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"
?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="dictionaryBodySegmentation.css"?>
<tei xml:space="preserve">
	<teiHeader>
		<fileDesc xml:id=""/>
	</teiHeader>
	<text>
		<body><entry>et sur la révolution que cette découverte peut produire dans les <lb/>sciences et dans les arts. Paris, 1784. 24 p. in-12, br., avec une <lb/>planche. -Essai sur la construction des ballons aérostatiques et <lb/>sur la manière de les diriger, par Guyot. Paris, 1784. 34 p. in-8 br. <lb/>-Essai sur la nautique aérienne, contenant l'art de diriger les <lb/>ballons aérostatiques à volonté et d'accélérer leur course dans les <lb/>plaines de l'air, avec le précis de deux expériences particulières <lb/>de météorologie à faire..., par M. Carra. Paris, 1784. 24 p. in <lb/>avec une planche, br. -L'Art de la guerre changé par l'usage des <lb/>machines aérostatiques. 1784. 24 p. in-12. -Poisson aérien vu <lb/>par les auteurs de l'aérostat placé au moulin de Javelle et par <lb/>M. Montgolfier, dans le courant d'octobre 1785, par Louis Bulliot, <lb/>chanoine de l'église collégiale de Sémur, en Auxois. 1786. 8 p. <lb/>in-4 et 1 pl. grav. -Le Pilote céleste, poëme, par M. Arnaud de <lb/>Saint-Maurice. In-8 de 15 p., br. -Questions et conjectures sur <lb/>l'application de l'électricité à l'aérostatique, aux aérostats et à <lb/>l'aérostation. Lettre adressée par la voie du Journal Encyclopédique <lb/>à M. Martin Van-Marum, avec quelques vues sur des ballons pneu <lb/>matiques et sur quelques autres objets de physique, par un ama <lb/>teur. Rodez, 1786. 20 p. in-8, br. -Voyage historique du globe; <lb/>La Globomanie; Les Projets chimériques, chanson sur les globes; <lb/>Chansons nouvelles, etc. 12 p. in-8. -Lettre à M. de ... sur son <lb/>projet de voyager avec la sphère aérostatique de M. de Montgolfier; <lb/>avec figure. A Aéropolis, sur la place des Nues, chex Zéphirolin <lb/>le jeune, imprimeur-libraire et relieur de Sa Majesté Aiglonne <lb/>Et se trouve à Paris, ches les marchands de feuilles volantes <lb/>L'an de la Lune... 16 p. in-8, br. -Mémoire sur la direction <lb/>des aérostats, lu le 20 thermidor an X, à la Société académique des <lb/>Sciences de Paris, séante au Louvre, par Fel. Hénin... Paris, an X. <lb/>16 p. in-8, avec une pl. grav. -La Minerve, vaisseau aérien, des <lb/>tiné aux découvertes et proposé à toutes les Académies de l'Europe, <lb/>par le physicien Robertson. Vienne, 1804. 36 p. in-8. -A Made <lb/>moiselle Elise Garnerin, au sujet de son vol aérostatique exécuté <lb/>à Milan, en avril 1824, par Louis Recchio. Milan, 1824 (en vers). <lb/>11 p. in-8. -Projet pour la direction de l'aérostat par les oppo <lb/>sitions utilisées, par Pierre Ferrand. Paris, 1835. 31 p. in-8, avec <lb/>une grande planche. <lb/>2° AUTOGRAPHES. -GARNERIN aîné et GARNERIN jeune, physiciens <lb/>et aéronautes. Quinze lett. et pièces aut. et aut. sig. de 1789 à <lb/>1825, la plupart sur des expériences aérostatiques, de physique, etc. <lb/>Ensemble 26 p. in-8, in-4 et in-fol. -GARNERIN (Elisa), aéronaute. <lb/>Dix lett. et pièces aut. et aut. sig., la plupart sur ses ascensions <lb/>aérostatiques. Ensemble 13 lett. et pièces sig., aut., et aut. sig. in <lb/>et in-4, plus quelques pièces imprimées, billets, annonces, etc. <lb/>-MARGAT (M. et Mme), aéronautes. 28 lett. et pièces, billets, etc., <lb/>aut., sig., et aut. sig., 1817-1819, relatives à des ascensions aéros <lb/>tatiques, etc. Ensemble, 34 p. in-18, in-8 et in-4. -BLANCHARD <lb/>(Mme), célèbre aéronaute. Billet aut., 1 p. in-4. Pièce sig. à la suite <lb/>d'une de ses descentes en parachute, le 19 novembre 1809. -<lb/>Seize lett. à elle adressées, 1809 à 1841. -Dix pièces, factures de <lb/>fournitures à elle faites. -BLANCHARD (Jean-Pierre), mari de la <lb/>précédente, aérongute. Passeport sig. -Relation de son ascen <lb/>sion aérostatique-à Leipsig, 1 p. et demie in-fol. -Autre relation <lb/>aut. 1 p. in-fol. -Billet aut. sig. -L. aut. sig. Altona, en Dane <lb/>marck, 30 juillet 1792. 1 p. in-4. -Huit lett. à lui adressées par</entry> <lb/></body>
	</text>
</tei>
