<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="dictionaryBodySegmentation.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"
?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="dictionaryBodySegmentation.css"?>
<tei xml:space="preserve">
	<teiHeader>
		<fileDesc xml:id=""/>
	</teiHeader>
	<text>
		<body><entry>29514. COURTIN (Germain), célèbre médecin. -P. s., sur vélin; <lb/>26 juillet 1579, 1 p. in-8 oblong. 6 »</entry>» <lb/><entry>29515. DELAVIGNE (Casimir), célèbre poëte dramatique, membre <lb/>de l'Acad. fr. -L. a. s. à Paul, directeur du théâtre de <lb/>Rouen; Paris, 29 août 1829, 1 p. 1/2 in-8. 5 »» <lb/>Relative à une de ses pièces</entry>. <lb/><entry>29516. DUCASSE (J.-B.), un des plus célèbres marins du règne de <lb/>Louis XIV. -L. s. à Monseigneur...; Leogane, 29 juin <lb/>1697, 8 p. in-fol. 30 »» <lb/>Important document historique écrit après la prise de Carthagène. Ducasse <lb/>qui avait vaillamment coopéré à ce beau fait d'armes, se plaint des injustices <lb/>et des mauvais procédés de M. de Pointis, commandant de l'escadre, et il donne <lb/>à ce sujet les plus curieux détails</entry>. <lb/><entry>29517. DUCHESNOIS (Joséphine), célèbre actrice. -L. a. s. à <lb/>M. Duverger: 14 avril 1830, 1 p. in-8. 5 »» <lb/>Elle le prie de lui procurer un bon engagement pour Rouen. Elle tient à <lb/>jouer Elisabeth de France de Soumet, «qui fait en province le plus grand <lb/>effet»</entry>. <lb/><entry>29518. ELISABETH DE BRUNSWICK WOLFENBUTEL, reine de Prusse, <lb/>première femme de Frédéric-Guillaume II, qui la répu <lb/>dia. -L. a. s., en français; 10 sept. 1802, 3/4 de p. <lb/>in-4. 15»» <lb/>Elle s'étonne qu'on se soit souvenu d'elle à l'occasion du testament du prince <lb/>Henri</entry>. <lb/><entry>29519. EPERNON (J.-L. de LA VALETTE, duc d'), un des mignons <lb/>de Henri III, gouverneur de Guyenne. -L. s., avec la <lb/>souscript. aut.; Metz, 11 mai 1618, 3/4 de p. in <lb/>Belle pièce. 6 »</entry>» <lb/><entry>29520. FLESSELLES (Philippe de), médecin des rois François Ier, <lb/>Henri II, François II et Charles IX. -P. s., sur vélin; <lb/>17 avril 1559, 1 p. in-fol. oblong. Très-rare 12 »</entry>» <lb/><entry>29521. FOUCQUET (Nicolas), surintendant des finances, fameux par <lb/>son faste et par sa disgrâce. -L. a. s. (AU CARDINAL MA <lb/>ZARIN); 20 mars 1649, 3 p. in-4. Le second feuillet est <lb/>remonté. 35 »» <lb/>Intéressante lettre sur des questions de finance et de fortifications</entry>. <lb/><entry>29522. GARNIER-PAGÈS (Et.-Jos. L.), le chef du parti radical sous <lb/>Louis-Philippe. -L. a. s. à Auguis; Paris, 15 juin <lb/>1834, 1 p. 1/2 in-4. 6 »» <lb/>Intéressante lettre où il le prie de soutenir sa candidature à Napoléon <lb/>Vendée, vu que ses chances sont plus que douteuses dans l'Isère (qui l'avait élu <lb/>en 1831)</entry>. <lb/><entry>29523. GRANDVILLE (J.-J.), le célèbre dessinateur. -L. a. s, à <lb/>l'éditeur Le Chevalier; (27 sept. 1845), 3 p. pl. in <lb/>15 »» <lb/>Toute relative à ses illustrations</entry>. <lb/></body>
	</text>
</tei>
