<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="sense.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"
?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="sense.css"?>
<tei xml:space="preserve">
	<teiHeader>
		<fileDesc xml:id=""/>
	</teiHeader>
	<text>
		<body><sense><subSense>P. s., sur vélin; <lb/>26 juillet 1579, 1 p. in-8 oblong. 6 »</subSense></sense><sense><subSense>L. a. s. à Paul, directeur du théâtre de <lb/>Rouen; Paris, 29 août 1829, 1 p. 1/2 in-8. 5 »</subSense>» <lb/><note>Relative à une de ses pièces</note></sense><sense><subSense>L. s. à Monseigneur...; Leogane, 29 juin <lb/>1697, 8 p. in-fol. 30 »</subSense>» <lb/><note>Important document historique écrit après la prise de Carthagène. Ducasse <lb/>qui avait vaillamment coopéré à ce beau fait d'armes, se plaint des injustices <lb/>et des mauvais procédés de M. de Pointis, commandant de l'escadre, et il donne <lb/>à ce sujet les plus curieux détails</note></sense><sense><subSense>L. a. s. à <lb/>M. Duverger: 14 avril 1830, 1 p. in-8. 5 »</subSense>» <lb/><note>Elle le prie de lui procurer un bon engagement pour Rouen. Elle tient à <lb/>jouer Elisabeth de France de Soumet, «qui fait en province le plus grand <lb/>effet»</note></sense><sense><subSense>L. a. s., en français; 10 sept. 1802, 3/4 de p. <lb/>in-4. 15»</subSense>» <lb/><note>Elle s'étonne qu'on se soit souvenu d'elle à l'occasion du testament du prince <lb/>Henri</note></sense><sense><subSense>L. s., avec la <lb/>souscript. aut.; Metz, 11 mai 1618, 3/4 de p. in <lb/>Belle pièce. 6 »</subSense></sense><sense><subSense>P. s., sur vélin; <lb/>17 avril 1559, 1 p. in-fol. oblong. Très-rare 12 »</subSense></sense><sense><subSense>L. a. s. (AU CARDINAL MA <lb/>ZARIN); 20 mars 1649, 3 p. in-4. Le second feuillet est <lb/>remonté. 35 »</subSense>» <lb/><note>Intéressante lettre sur des questions de finance et de fortifications</note></sense><sense><subSense>L. a. s. à Auguis; Paris, 15 juin <lb/>1834, 1 p. 1/2 in-4. 6 »</subSense>» <lb/><note>Intéressante lettre où il le prie de soutenir sa candidature à Napoléon <lb/>Vendée, vu que ses chances sont plus que douteuses dans l'Isère (qui l'avait élu <lb/>en 1831)</note></sense><sense><subSense>L. a. s, à <lb/>l'éditeur Le Chevalier; (27 sept. 1845), 3 p. pl. in <lb/>15 »</subSense>» <lb/><note>Toute relative à ses illustrations</note></sense></body>
	</text>
</tei>
