<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="lexicalEntry.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"
?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="lexicalEntry.css"?>
<tei xml:space="preserve">
	<teiHeader>
		<fileDesc xml:id=""/>
	</teiHeader>
	<text>
		<body><entry><num>12</num>. <lemma>Cazotte (Jacques), littérateur et poëte. Né à Dijon</lemma>. <sense>L. aut., à <lb/>M. Ponteau, 20 avril 1792. 2 p. pl. in-8. Curieuse lettre. 12 » <lb/>Ce pauvre roi de Suède est-il mort? est-il vivant? «Je n'étais <lb/>«donc pas mort le 29 de mars comme l'annonçait le Moniteur et <lb/>«les autres pamphlets de la même clique....</sense>.</entry><entry><num>13</num>. <lemma>Charlet, peintre, dessinateur</lemma>. <sense>L. aut. sig., au colonel Castre. <lb/>1 p. in-4. «.... La mère Furet a versé dans la diligence de Gas <lb/>«cogne sur la route de Blague..... » 3 50</sense> <lb/></entry><entry><num>14</num>. <lemma>Courtde Gébelin (Antoine), auteur de: Le Monde primitif etc. <lb/>Né à Nimes</lemma> <sense>L. aut. sig., à M. Duchesne. 15 juin 1782. 1 p. in <lb/>Pièce de l'Isographie 7 50</sense> <lb/></entry><entry><num>15</num>. <lemma>Daveau, perruquier, poëte</lemma>. <sense>L. aut. sig., à M. La Bouïsse. Cas <lb/>telnaudary, 13 décembre 1840. 1 p. in-4. 2 50</sense> <lb/></entry><entry><num>16</num>. <lemma>Des Moletz (Pierre-Nicolas), littérateur, bibliothécaire des <lb/>Pères de l'Oratoire, à Paris</lemma>. <sense>L. aut. sig., à l'abbé de Conti. Paris, <lb/>18 janvier 1730. 4 p. pl. in-4. 25 » <lb/>Lettre curieuse au sujet des querelles religieuses du temps. -<lb/>Les Jésuites blasphémateurs. -Le diocèse de Paris mis en com <lb/>bustion par la mort du cardinal de Noailles. -L'apologie du Père <lb/>Le Courrayer. -Ouvrages publiés, saisis... Le troisième et le plus sot <lb/>de touts fait plus de bruit que les deux autres, parce qu'il s'est débité <lb/>à Paris publiquement, avec l'approbation de deux évêques. «C'est <lb/>«la vie de soeur Marguerite Alacoque, religieuse d'un couvent de <lb/>«la Visitation, nommé Paray le Monial, diocèse d'Autun. Cette vie <lb/>«est remplie de menus faits, pratiques de dévotion, visions, pure <lb/>«ment visions, que l'évêque nous donne comme des choses avé <lb/>«rées, inspirées même, comme prophéties de l'Ancien et du Nou <lb/>«veau Testament, et les miracles vrais ou faux de la béate, comme <lb/>«aussi avérés que la résurrection de J.-C. Mais ce que les petits <lb/>«maîtres y admirent ce sont une infinité d'expressions auxquelles <lb/>«sans doute l'évêque de Soissons n'a pas fait attention en écrivant, <lb/>«car c'est lui qui est auteur du livre, et qui leur fournissent les <lb/>«idées les plus obscènes...</sense>.</entry><entry><num>17</num>. <lemma>Doche (Madame), actrice du théâtre du Vaudeville</lemma>. <sense>L. aut. sig.; <lb/>à Madame Dorval. 1 p. in-8. 2 50</sense> <lb/></entry><entry><num>18</num>. <lemma>Ducis (Jean-François), auteur dramatique, membre de l'Aca <lb/>démie française. Né à Versailles</lemma> <sense>L. aut. sig., à Bernardin de Saint <lb/>Pierre. Versailles, 15 ventôse 1804. 3 p. pl. in-4. 13 50 <lb/>Touchante lettre sur sa situation et celle de sa bonne. Ce qui <lb/>dépend de lui, c'est d'avoir soin d'elle, c'est de la garder près de <lb/>lui dans sa pauvreté, dans sa vieillesse et dans sa cécité; «mais <lb/>«ce sera le plus doux charme de ma sollicitude de voir cette res <lb/>«pectable et pieuse fille aller, venir, tourner autour de la table <lb/>«de mon travail, son bâton à la main, bénissant Dieu des secours <lb/>«que je lui donne et essuyant quelques larmes de ses yeux qui <lb/>«ne verront plus...</sense>.</entry><entry><num>19</num>. <lemma>Frédérick Lemaitre, célèbre acteur</lemma>. <sense>L. aut. sig., à M. Gentil, <lb/>directeur du second Théâtre Français. 1823. 1 p. pl. in-4. 5</sense> </entry><entry><num>20</num>. <lemma>Galland (Antoine), traducteur des Mille et une Nuits Né à <lb/>Rollot (Somme)</lemma>. <sense>L. aut. sig., à l'abbé Du Bos. Paris, 24 avril 1693. <lb/>1 p. pl. gr. in-8. Au sujet de la publication du Ménagiana qui <lb/>prend de la vogue. 16</sense> </entry><entry><num>21</num>. <lemma>Grosley, avocat, littérateur. Né à Troyes</lemma> <sense>L. aut. sig., à son <lb/>ami.., Paris, 16 juin 1759. 2 p. pl. in-4. Curieuse. 7 50</sense> <lb/></entry></body>
	</text>
</tei>
