<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="lexicalEntry.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"
?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="lexicalEntry.css"?>
<tei xml:space="preserve">
	<teiHeader>
		<fileDesc xml:id=""/>
	</teiHeader>
	<text>
		<body><entry><sense>Au sujet des modifications et des améliorations que la loi sur <lb/>les faillites seront susceptibles de recevoir dans l'intérêt général <lb/>du commerce</sense></entry><entry><num>5443</num>. <lemma>Crémieux (Ad.), membre du gouvernement provisoire de <lb/>1848, ministre de la justice</lemma>. <sense>L. aut. sig. Paris, 24 janvier 1836. <lb/>1 p. in-8. 2</sense> </entry><entry><num>5444</num>. <lemma>Daguesseau chancelier de France</lemma>. <sense>L. sig., à M. l'évêque <lb/>de Grasse. Versailles, 9 août 1734. 1 p. in-fol. 2 50 <lb/>Au sujet des religieux de l'abbaye de Lerins</sense></entry><entry><num>5445</num>. <lemma>Dalberg (le duc de), membre du gouvernement provisoire <lb/>de 1814</lemma>. <sense>L. a. s., à S. E... Paris, 6 oct. 1809. 1 p. pl. in-4. 2 50</sense> <lb/></entry><entry><num>5446</num>. <lemma>Dambray (le vicomte), chancelier de France</lemma>. <sense>L. a. s., à M. le <lb/>comte de Balainvilliers. Paris, 10 mai 1816. Demi-p. in-fol. 2 50</sense> <lb/></entry><entry><num>5447</num>. <lemma>Drouin (Mlle Angélique), sociétaire de la comédie fran <lb/>çaise</lemma>. <sense>1° Mémoire de frais pour la pièce du Temps passé, donné à <lb/>la Cour. Ant. 1 p. in-4. -2° L. aut. sig., à M. Le Kin (Lekain), <lb/>comédien du roi, place Saint-Michel, à Paris. Ce vendredi. 1 p. <lb/>pl. in-4 (quelques taches). Rare 15 » <lb/>Elle s'excuse d'avoir dit à l'assemblée qu'elle n'aimait pas <lb/>Mlle Dubois</sense></entry><entry><num>5448</num>. <lemma>Du Fresne, ministre des finances</lemma>. <sense>L. aut. sig. Paris, <lb/>28 mai 1781. 2 p. pl. et demie in-4. 3 » <lb/>Curieuse. Il y est question de la retraite de Necker</sense></entry><entry><num>5449</num>. <lemma>Du Pont (de Nemours), économiste, membre du gouverne <lb/>ment provisoire de 1814</lemma>. <sense>L. aut. sig., au ministre Cretet. 16 août <lb/>1808. 2 p. in-4. 2 50 <lb/>Au sujet de sa nomination comme sous-bibliothécaire à l'arse <lb/>nal. M. Ventenat, bibliothécaire, venant de mourir, il demande à <lb/>lui succéder. Motifs</sense></entry><entry><num>5450</num>. <lemma>Du Port, ministre de la justice</lemma>. <sense>L. sig., avec un post <lb/>de dix lignes aut., à M. de Lessart. Paris, 6 mai 1791. 1 p. in <lb/>fol. 5. » <lb/>Au sujet des déprédations qui se commettent dans le parc et <lb/>dans les bois dépendants du château de Chambord. Il faut prendre <lb/>les mesures les plus vigoureuses pour arrêter le progrès d'un <lb/>mal qui devient général, aussi effrayant, qui va croissant de jour <lb/>en jour, « et nous sommes menacés de la dépopulation totale, et <lb/>«de la privation absolue du bois...</sense>. </entry><entry><num>5451</num>. <lemma>Dupuch (Ed.), 1er évêque d'Alger</lemma>. <sense>L. aut. sig., à Mgr... <lb/>Paris, 27 août 1838. 2 p. in-4. 3 » <lb/>Au sujet de sa nomination à l'évêché d'Alger</sense></entry><entry><num>3452</num>. <lemma>Duvivier général de l'armée d'Afrique, tué dans les jour <lb/>nées de juin 1848</lemma>. <sense>L. a. s., à M. Abadie, major des zouaves. Hô <lb/>pital de Douira, 15 nov. 1839. 3 p. in-folio. Curieuse. 6</sense> </entry><entry><num>5453</num>. <lemma>Estrées (Gabrielle d'), duchesse de Beaufort, maîtresse de <lb/>Henri II</lemma>. <sense>Obligation notariée, deux fois signée, par laquelle elle <lb/>confesse et déclare, que combien que cejourd'hui, M. l'évêque <lb/>de Maillezais ait fourni sa quittance à la décharge de M. Fran <lb/>çois Rémy, conseiller du roi et trésorier général de ses finances <lb/>et gabelles en Languedoc, de la somme de huit mille écus, faisant <lb/>moitié de la somme de seize mille écus, de laquelle ci-devant, et <lb/>dès le dernier jour de décembre 1595, avait été fait prêt au roi <lb/>sous le nom dudit sieur de Maillezais, pour employer à ses plus <lb/>pressées et importantes affaires de la France.... Elle promet la <lb/>garantie de ladite somme et oblige tous ses biens présents et à</sense> <lb/></entry></body>
	</text>
</tei>
