<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="lexicalEntry.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"
?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="lexicalEntry.css"?>
<tei xml:space="preserve">
	<teiHeader>
		<fileDesc xml:id=""/>
	</teiHeader>
	<text>
		<body><entry><sense>midor an II, pour la mise en liberté de trois individus, écrit par <lb/>Louis qui l'a signé ainsi que Etie Lacoste, Goupilleau de <lb/>Fontenai, Amar Vadier et A. Dumont 1 page in-4º 3 50</sense> <lb/></entry><entry><num>75</num>. <lemma>MAILHE (Jean), conventionnel</lemma>. <sense>Paris 4 thermidor an VIII. <lb/>L. a. s. 1/2 page in-4° (rare). 6</sense> </entry><entry><num>76</num>. <lemma>MALLARMÉ, conventionnel</lemma>, <sense>29 pluviose an II. L. a. s. 3/4 de <lb/>page in-fol. 2 25</sense> <lb/></entry><entry><num>77</num>. <lemma>MALOUET, constituant, ministre de la marine</lemma>, <sense>Nîmes, 24 juil <lb/>let. L. a. s. 3 pages in-4º. 4</sense> </entry><entry><num>78</num>. <lemma>MANUEL (Pierre), conventionnel</lemma>, <sense>25 mai an IV. L. a. s 1/2 page <lb/>in-4°. 5 50</sense> <lb/></entry><entry><num>79</num>. <lemma>MARÉCHAUX de France, Louis de vendôme, duc de Biron, De <lb/>Noailles, D'Armentières, Villeroy, Navailles et Boufflers</lemma>. <lb/><sense>7 lettres signées, dont 4 avec cachets bien conservés. 6</sense> </entry><entry><num>80</num>. <lemma>MARÉCHAUX de France, duc de Mouchy et de Noailles</lemma>. <sense>2 let <lb/>tres a. s. 2 pages in-4. 3</sense> </entry><entry><num>81</num>. <lemma>MARÉCHAUX de France, Mortier, Clauzel, Jourdan et Serru <lb/>rier</lemma>. <sense>4 lettres a. s. 10</sense> </entry><entry><num>82</num>. <lemma>MARÉCHAUX de France, Lauriston, Moncey, Macdonald, Moli <lb/>tor, Beurnonville et Grouchy</lemma>. <sense>6 lettres a. s 10</sense> </entry><entry><num>83</num>. <lemma>MASSIEU, évêque et conventionnel</lemma>. <sense>Librevilte 22 germinal <lb/>an II. L. a. s 1 page in-fol. 3</sense> </entry><entry><num>84</num>. <lemma>MAURE aîné, conventionnel</lemma>. <sense>9 brumaire an III. L. a. s. 1 page <lb/>in-4º. 2</sense> </entry><entry><num>85</num>. <lemma>MEILLAN, conventionnel, auteur de Mémoires</lemma>. <sense>Paris 18 ger <lb/>minal an V. L. a. s. 1 page 1/2 in-4. 2</sense> </entry><entry><num>86</num>. <lemma>MERLINO, conventionnel</lemma>, <sense>Paris 7 prairial an II. L. a. s. à ses <lb/>collègues, 2 pages in-4°. 4</sense> </entry><entry><num>87</num>. <lemma>MUSSET (J.-M.), conventionnel</lemma>, <sense>Paris 9 brumaire an V. L. a. <lb/>s. 1 page in-4º. 2 50</sense> <lb/></entry><entry><num>88</num>. <lemma>NAPOLÉON, empereur</lemma>, <sense>permis sur parchemin, daté de Wilna, <lb/>1812, signé Napoléon et contresigné Daru et Massa Belle <lb/>pièce. 7</sense> </entry><entry><num>89</num>. <lemma>NEY (Michel), prince de la Moskowa</lemma>. <sense>L. a. s. au général <lb/>Kléber, 19 vendémiaire an IV, 1 page et demie in-4. Belle <lb/>lettre militaire. 8</sense> </entry><entry><num>90</num>. <lemma>NOUET, célèbre astronome</lemma>. <sense>Genève 7 thermidor an X. L. a. s. <lb/>1 page pleine in-fol. 3 50</sense> <lb/></entry><entry><num>91</num>. <lemma>ORRY, contrôleur des finances</lemma>, <sense>31 juillet 1729. L. a. s. à <lb/>M. Hérault 3 pages in-4º. 3</sense> </entry><entry><num>92</num>. <lemma>OUDOT, conventionnel</lemma>. <sense>L. a. s. 1 page in-4°. 2</sense> </entry><entry><num>93</num>. <lemma>PAGANEL, conventionnel</lemma>, <sense>30 thermidor an III. L. a. s. Demi <lb/>page in-4°. 1 50</sense> <lb/></entry><entry><num>94</num>. <lemma>PASTORET (le marquis de), de l'académie des inscriptions, etc.</lemma>, <lb/><sense>24 février 1794. L. a. s 1 page in-4º. 4 50</sense> <lb/></entry><entry><num>95</num>. <lemma>PELET DE LA LOZÈRE, conventionnel</lemma>, <sense>Paris 7 août 1808. <lb/>L. a. s. 1 page in-4°. 3</sense> </entry><entry><num>96</num>. <lemma>PEPIN, conventionnel</lemma>, <sense>8 pluviose an III. L. a. s. 1 page <lb/>in-4°. 1 75</sense> <lb/></entry><entry><num>97</num>. <lemma>PERRIN (des Vosges), conventionnel</lemma>, <sense>24 brumaire an V. L. a. <lb/>s. 1 page in-4°. 3</sense> </entry><entry><num>98</num>. <lemma>FLIEGER, conventionnel</lemma>, <sense>Chalons 22 nivose an II. L. a. s. <lb/>1 page in-f°. 2</sense> </entry><entry><num>99</num>. <lemma>POCHOLLE, conventionnel</lemma>. <sense>L. a. s. 1 page in-4°. 1 75</sense> <lb/></entry><entry><num>100</num>. <lemma>POMME L'AMÉRICAIN, conventionnel</lemma>, <sense>Paris 25 germinal <lb/>an VI. L. a. s à Merlin 1 page in-4°. 3 50</sense> <lb/></entry><entry><num>101</num>. <lemma>PONS de Verdun conventionnel</lemma>. <sense>L. a. s. Demi <lb/>in-4º. 2</sense> </entry></body>
	</text>
</tei>
