<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="lexicalEntry.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"
?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="lexicalEntry.css"?>
<tei xml:space="preserve">
	<teiHeader>
		<fileDesc xml:id=""/>
	</teiHeader>
	<text>
		<body><entry><num>22</num>. <lemma>Henri d'Albret, roi de Navarre, grand-père d'Henri IV</lemma>. <lb/><sense>Lettre avec la souscription d'une ligne aut. sig., à M. le Lieutenant <lb/>du roi, en Guyenne. Pau, 30 décembre 1549. 1 p. in-4. 8 » <lb/>Au sujet de la nomination par le roi de France du sr du Hodet <lb/>au titre de capitaine de la ville de Sainte</sense> <lb/></entry><entry><num>23</num>. <lemma>Joauny (Jean-Bernard Brisebarre dit), acteur sociétaire du <lb/>Théâtre Français. Né à Dijon en 1775. Mort en 1849</lemma>. <lb/><sense>«Journal théâtral de mes représentations à dater du mardi <lb/>«1er août 1809.... jusqu'au 19 avril 1824.» Trois cahiers aut. gr. <lb/>in-fol., comprenant 285 p. pl.-Plus, le même Journal comprenant <lb/>36 feuillets détachés, ou 72 p. pl. gr. in-fol. (mais avec des feuillets <lb/>manquants et faisant lacune), du dimanche 2 mai 1824 au mercredi <lb/>15 avril 1846, avec cette mention: « Comédie française. -Le vieil <lb/>«Horace.-Cette représentation de retraite, plus flatteuse que lu <lb/>«crative, a honorablement terminé ma carrière.» <lb/>Ce journal, régulièrement tenu, est une appréciation des plus <lb/>singulières et des plus curieuses de son talent dramatique et de <lb/>ses effets brillants ou médiocres à chaque représentation et dans <lb/>chaque rôle sur le public, à Paris, dans les villes de la province <lb/>et de l'étranger où il a été appelé à donner des représentations. <lb/>Il y reproduit quelques-unes des pièces de vers qui lui ont été <lb/>adressées après des représentations solennelles. La période de 1809 <lb/>à 1824 de ces curieuses confidences est la plus détaillée et la plus <lb/>intéressante: cependant la seconde (quoique incomplète) est aussi <lb/>très-intéressante, surtout en ce qui concerne les premières repré <lb/>sentations d'Hernan, au Théâtre Français. 175</sense> </entry><entry><num>24</num>. <lemma>La Rochefoucauld (François VI, duc de), le célèbre auteur <lb/>des Maximes</lemma> <sense>L. aut. sig., à Mlle de Scudéry. Paris, 22 août... <lb/>2 gr. p. pl. et quart in-4. Cachets et soies. Très-belle lettre. 200 » <lb/>Il a bien des pardons à lui demander de n'avoir pas mieux fait <lb/>son devoir sur le mal qu'elle a eu, il ne l'a point su dutout, et il <lb/>est si peu en état de faire ce qu'il voudrait, qu'elle aura sans doute <lb/>la bonté de ne pas croire que ce soit sa faute s'il est quelquefois <lb/>si longtemps sans avoir l'honneur de lui écrire</sense></entry><entry><num>25</num>. <lemma>Lebeuf (l'abbé Jean), chanoine d'Auxerre auteur d'un grand <lb/>nombre d'ouvrages sur l'histoire de France. Né à Auxerre</lemma> <sense>L. aut. <lb/>sig., à M. Fenel, doyen de l'église métropolitaine de Sens. Auxerre, <lb/>21 juin 1715. 3 gr. p. pl. in-4. 25 » <lb/>Lettre intéressante au sujet des conférences qui se sont tenues à <lb/>l'archevêché de Sens à l'occasion du nouveau bréviaire et missel.... <lb/>Saints qui ont été ajoutés; saints qui ont été retranchés, etc</sense></entry><entry><num>26</num>. <lemma>Le Cat (Cl. Nic.), célèbre médecin</lemma>. <sense>L. aut. sig., à Wille, graveur. <lb/>Rouen, 5 mars 1756. 2 p. in-4. Cachet. 3 50 <lb/>Sur ses charmants ouvrages qu'il a reçus</sense></entry><entry><num>27</num>. <lemma>Louis VII roi de France</lemma>. <sense>Charte (sur parchemin) en latin, <lb/>avec son monogramme. 28 août 1170. Gr. p. in-fol., avec les fils <lb/>de soie verte qui retenaient le sceau du roi. Superbe et précieuse <lb/>pièce. Singulière et belle écriture. Avec une copie moderne et la <lb/>traduction en français. 100 » <lb/>Fondation d'une rente perpétuelle de vingt livres sur son cens <lb/>du château de Nanthon, en faveur de l'église de la cité de Sébaste <lb/>(Samarie), qu'il a visitée, et dans laquelle repose (et au lieu où <lb/>fut décapité) le précurseur du Seigneur, le bienheureux Jean <lb/>Baptiste</sense></entry></body>
	</text>
</tei>
