<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="lexicalEntry.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"
?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="lexicalEntry.css"?>
<tei xml:space="preserve">
	<teiHeader>
		<fileDesc xml:id=""/>
	</teiHeader>
	<text>
		<body><entry><num>29524</num>. <lemma>GUILLAUME IV, roi d'Angleterre</lemma>. -<sense>L. a. s.; 15 sept. 1823. <lb/>2 p. in-4. Belle lettre. 15</sense> »</entry><entry><num>29525</num>. <lemma>Hoon (Samuel), célèbre amiral anglais, qui fut chassé de <lb/>Toulon par Dugommier en 1793</lemma>. -<sense>L. a. s.; 12 avril <lb/>1790, 3/4 de p. in-4. Belle pièce. 7 50</sense> <lb/></entry><entry><num>29526</num>. <lemma>HUET (Nicolas), peintre d'animaux</lemma>. -<sense>P. a. s.; Paris, <lb/>24 oct. 1775, 1/2 p. in-18 oblong. 5 »» <lb/>Reçu de 500 livres à-compte sur des ouvrages de peinture</sense></entry><entry><num>29527</num>. <lemma>HUGO (Victor), le grand poëte</lemma>. -<sense>L. a. s. à M. de Folle <lb/>ville; 6 avril 1829, 2 p. 1/2 in-8, cachet. Légère déchi <lb/>rure par la rupture du cachet. 10 »» <lb/>Jolie lettre où il le prie d'annoncer dans l'Album national que la 4e édition du <lb/>Dernier jour d'un condamné et la 3e des Orientales viennent de paraître</sense></entry><entry><num>29528</num>. <lemma>INGRES (J.-Dom.-Aug.), le grand peintre d'histoire</lemma>. -<sense>L. <lb/>a. s. au comte Walewski; Meung-sur-Loire, 21 juillet <lb/>1862, 1 p. in-4. 25 »» <lb/>Superbe lettre où il demande l'opinion de l'Empereur sur les deux projets de <lb/>frontispice qu'il a présentés (pour la Vie de César)</sense></entry><entry><num>29529</num>. <lemma>KOSSUTH (Louis), le célèbre dictateur de la Hongrie</lemma>. -<sense>L. <lb/>a. s., en français, au général (Garibaldi?); Paris, 21 <lb/>juillet 1860, 3/4 de p. in-8. 12 »» <lb/>Jolie lettre de recommandation pour un jeune homme qui accourt de la Hon <lb/>grie se ranger sous son glorieux drapeau</sense></entry><entry><num>29530</num>. <lemma>KOTZEBUE (Aug.-Ferd.-Fréd. de), célèbre auteur drama <lb/>tique et publiciste, assassiné en 1819</lemma>. -<sense>L. a. s.; <lb/>Leipzig, 16 mai 1817, 2 p. 1/2 in-4. Superbe lettre. <lb/>8</sense> »</entry><entry><num>29531</num>. <lemma>KRUSENSTERN (Adam-Jean de), célèbre navigateur russe</lemma>. -<lb/><sense>L. a. s., en français, à Barbié du Bocage; Revel, 31 <lb/>mars 1816, 1 p. in-4. 7 50 <lb/>Envoi de la traduction de son voyage</sense></entry><entry><num>29532</num>. <lemma>LABLACHE (Louis), le célèbre chanteur</lemma>. -<sense>L. a. s.; 1849, <lb/>1 p. in-8. 5</sense> »</entry><entry><num>29533</num>. <lemma>LA CONDAMINE (Ch.-M. de), célèbre mathématicien et <lb/>voyageur, de l'Acad. fr</lemma>. -<sense>L. aut. à M. de Quinson; <lb/>Etouilli, 30 oct. 1773, 3 p. 1/2 in-4, cachet. 15 »» <lb/>Très-intéressante épître littéraire, prose et vers, où il parle de Marmontel et <lb/>discute sur des questions de prosodie</sense></entry><entry><num>29534</num>. <lemma>LAGRIVE (Jean de), célèbre géographe et graveur, né à Sé <lb/>dan</lemma>. -<sense>L. a. s. à d'Ormesson; Meudon, 8 mars 1738 <lb/>1 p. in-4, cachet brisé. 7 50</sense> <lb/></entry><entry><num>29535</num>. <lemma>LAMB (Caroline), célèbre femme-poëte, une des maîtresses <lb/>de lord Byron</lemma>. -<sense>L. aut., à la 3e personne, à M. Baker; <lb/>(1809), 1 p. 1/4 in-8. 5</sense> »</entry><entry><num>29536</num>. <lemma>LA RIVIÈRE (Jean de), premier médecin de Henri IV, as <lb/>trologue, qui abjura le protestantisme au moment de</lemma> <lb/></entry></body>
	</text>
</tei>
