<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="lexicalEntry.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"
?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="lexicalEntry.css"?>
<tei xml:space="preserve">
	<teiHeader>
		<fileDesc xml:id=""/>
	</teiHeader>
	<text>
		<body><entry><num>21</num>. <lemma>BAILLY (Sylvain), maire de Paris, décapité en l'an II petite</lemma> <lb/><sense>L. a. s. 3 50</sense> <lb/></entry><entry><num>22</num>. <lemma>BARROT, conventionnel</lemma>, <sense>22 frimaire an VII. L. a. s 1 page <lb/>in-4º. 1 75</sense> <lb/></entry><entry><lemma>BEAUCHAMP, conventionnel</lemma>, <sense>Gap 23 frimaire an II, L. a. s. <lb/>1 page in-f°. 3</sense> </entry><entry><num>24</num>. <lemma>BENTABOLE (Pierre), conventionnel</lemma>, <sense>Paris 29 ventose an II <lb/>L. a. s à Jh. Lebon 1 page in-f°. 3 50</sense> <lb/></entry><entry><num>25</num>. <lemma>BERTHIER (Alexandre), prince, maréchal de France</lemma>. <sense>L. a. s. au <lb/>prince de Bénévent. Schoenbrun 17 juillet 1819, 1 page <lb/>in-8. Lettre affectueuse. 4</sense> </entry><entry><num>26</num>. <lemma>BERTRAND, grand-maréchal du palais</lemma>. <sense>L. a. s.. 1 page in-8. Jolie <lb/>lettre. 5</sense> </entry><entry><num>27</num>. <lemma>BODIN, conventionnel</lemma>, <sense>8 brumaire an VII. L. a. s. 1 page <lb/>in-4º. 1 75</sense> <lb/></entry><entry><num>28</num>. <lemma>BOISSY D'ANGLAS, conventionnel, etc.</lemma>, <sense>arrêté a. s. de mise <lb/>en liberté, 23 vendémiaire an III, 1/2 page in-f°. 3</sense> </entry><entry><num>29</num>. <lemma>BONAPARTE (Joseph), roi d'Espagne</lemma>. <sense>L. a. s. à Menneval <lb/>27 avril 1827. 1 page in-4. Lettre très affectueuse. 6</sense> </entry><entry><num>30</num>. <lemma>BOUCHE (Ch.-F.), député historien</lemma>, <sense>Aix 6 mars 1783. L. a. <lb/>s. 3 pages in-4°. 4</sense> </entry><entry><num>31</num>. <lemma>BOUGAINVILLE; (L.-A. de) célèbre navigateur, sénateur, etc.</lemma>, <lb/><sense>Paris 16 décembre 1806. L. a. s. 1 page in-4º. 3 50</sense> <lb/></entry><entry><num>32</num>. <lemma>BRUNE, maréchal de France, assassiné à Avignon</lemma>. <sense>L. a. s. Pa <lb/>ris an X. 1 page in-fol. avec tête. 5</sense> </entry><entry><num>33</num>. <lemma>CAFFARELLI du Falga (Maximilien), général du génie, tué à <lb/>Saint-Jean-d'Acre</lemma>. <sense>Belle lettre militaire, a. s. au général <lb/>Kléber. 3 pages in-fol. 6</sense> </entry><entry><num>34</num>. <lemma>CAMUS, conventionnel de l'institut</lemma>, <sense>Paris 24 février 1781. <lb/>L. a. s. 1 page in-4º. 3</sense> </entry><entry><num>35</num>. <lemma>CASENAVE, conventionnel</lemma>, <sense>Paris 2 avril 1793, L. a. s. <lb/>2 pages in-4º. 4</sense> </entry><entry><num>36</num>. <lemma>CAVAIGNAC, conventionnel</lemma>, <sense>Paris 27 janvier 1814. L. a. s. <lb/>1 page in-4°. 3</sense> </entry><entry><num>37</num>. <lemma>CAULAINCOURT, duc de Vicence, lieutenant-général, etc</lemma>. <sense>L. a <lb/>s. Saint-Cloud an XI. 1 page in-fol. 4</sense> </entry><entry><num>38</num>. <lemma>CAULAINCOURT (Auguste), général de division</lemma>. <sense>L. a. s. Paris <lb/>an XI. 1 page in-4. 2 50</sense> <lb/></entry><entry><num>39</num>. <lemma>CHAMPIONNET, général en chef</lemma>. <sense>L. a. s. an IV, au général <lb/>Kléber. 1 page in-8. 7 » <lb/>«Le soldat se lasse de n'avoir pas de pain, ce qui lui fait tenir <lb/>des propos; quant à moi, depuis deux jours j'en manque</sense>...</entry><entry><num>40</num>. <lemma>CLAUZEL, conventionnel</lemma>, <sense>26 mars an II. L. a. s., 1 page <lb/>in-4º. 2 25</sense> <lb/></entry><entry><num>41</num>. <lemma>CLÉMENT DE RIS, sénateur</lemma>, <sense>17 frimaire L. a. s. 1 page <lb/>in-4º. 1 75</sense> <lb/></entry><entry><num>42</num>. <lemma>CONSTANT (Benjamin), célèbre publiciste</lemma>, <sense>7 germinal an VI. <lb/>L. a. s. à Peuchet, 1 page et demie in-4°. 5</sense> </entry><entry><num>43</num>. <lemma>COREN-FUSTIER, conventionnel</lemma>, <sense>15 thermidor an II. L. a. s. <lb/>Demi-page in-4º. 3</sense> </entry><entry><num>44</num>. <lemma>COUTHON (Georges), conventionnel</lemma>, <sense>15 ventôse. L. a. s. (à Si <lb/>mond Demi-page in-4°. 9</sense> </entry><entry><num>45</num>. <lemma>CRASSOUS, conventionnel</lemma>, <sense>Versailles 4 messidor an II. L. a. <lb/>s. Demi-page in-4º. 2 25</sense> <lb/></entry><entry><num>46</num>. <lemma>DAVID (J.), conventionnel, célèbre peintre d'histoire, membre <lb/>de l'Institut, etc.</lemma>, <sense>7 octobre 1813. L. a. s à Gérard 1 page <lb/>1/4 in-4º. 7</sense> </entry><entry><num>47</num>. <lemma>DAUNOU. conventionnel, de l'Institut, etc</lemma>. <sense>Paris 2 août 1831. <lb/>P. l. a. s 1 50</sense> <lb/></entry></body>
	</text>
</tei>
