<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="lexicalEntry.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"
?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="lexicalEntry.css"?>
<tei xml:space="preserve">
	<teiHeader>
		<fileDesc xml:id=""/>
	</teiHeader>
	<text>
		<body><entry><num>48</num>. <lemma>DOULCET DE PONTÉCOULANT, conventionnel, ministre sé <lb/>nateur, etc.</lemma>, <sense>9 juillet 1813. L. a. s. 1 page in-4º. 2 50</sense> <lb/></entry><entry><num>49</num>. <lemma>DUBOIS-DUBAIS, conventionnel et sénateur</lemma>, <sense>3 juin 1806. L. a. <lb/>s. 1 page in-8º. 2</sense> </entry><entry><num>50</num>. <lemma>DUMONT (A.), conventionnel</lemma>, <sense>Versailles 25 floréal an III. 1 <lb/>L. a. s. page in-4º. 2 50</sense> <lb/></entry><entry><num>51</num>. <lemma>DUVAL D'ESPREMENIL (Jacques), constituant décapité en 1793</lemma>, <lb/><sense>28 mars 1771. L. a. s. 1 page in-8° (rare). 12</sense> </entry><entry><num>52</num>. <lemma>FAURE, conventionnel</lemma>, <sense>9 ventôse an II. L. a. s 1 page <lb/>in-4°. 2</sense></entry><entry><num>53</num>. <lemma>FAYOLLE, conventionnel</lemma>. <sense>Paris 5 ventôse an VI. L. a. s. 1 <lb/>page in-4°. 2</sense> </entry><entry><num>54</num>. <lemma>FRANCASTEL, conventionnel</lemma>, <sense>18 brumaire an XIII. L. a. s. 1 <lb/>page in-4°. 2 50</sense> <lb/></entry><entry><num>55</num>. <lemma>FRANÇOIS Ier, roi de France</lemma>, <sense>pièce sur parchemin, signée et <lb/>contresignée Bayard. Chantilly 27 septembre 1534. 5</sense> </entry><entry><num>56</num>. <lemma>FRÉDÉRIC II, roi de Prusse (dit Le Grand)</lemma>. <sense>L. a. s. au roi de <lb/>France, sans date. Demi-page in-4. 18</sense> </entry><entry><num>57</num>. <lemma>GAY VERNON, conventionnel</lemma>, <sense>15 septembre 1793. L. a. s. <lb/>Demi-page in-4°. 2 50</sense> <lb/></entry><entry><num>58</num>. <lemma>GÉNÉRAUX Pajol, Préval, Soulès, Pille, Schaal, Jordy, Joba, <lb/>Jorry, Jacopin, Colbert, Canclaux, Charpentier</lemma>. <sense>12 lettres, <lb/>a. s. 6</sense> </entry><entry><num>59</num>. <lemma>GOSSUIN, conventionnel</lemma>, <sense>Paris 12 prairial an VIII, L. a. s. 1 <lb/>page in-8°. 4</sense> </entry><entry><num>60</num>. <lemma>GOUPILLEAU, de Fontena, conventionnel</lemma>, <sense>10 juin 1806. L. <lb/>a. s. 1 page in-8º. 2 25</sense> <lb/></entry><entry><num>61</num>. <lemma>GUEZNO, conventionnel</lemma>, <sense>Paris 3 pluviose an VI. L. a. s. 1 <lb/>page 1/4 in-f°. 3</sense> </entry><entry><num>62</num>. <lemma>GUERIN, du Loiret, conventionnel</lemma>, <sense>17 pluviose an V. L. a. s. <lb/>1 page in-4°. 2</sense> </entry><entry><num>63</num>. <lemma>GUFFROY, conventionnel</lemma>. <sense>L. a. s. 1 page in-4º. 2 25</sense> <lb/></entry><entry><num>64</num>. <lemma>GUILLEMARDET, conventionnel</lemma>, <sense>Paris 2 fructidor an VIII. <lb/>L. a. s. 1 page in-4°. 1 75</sense> <lb/></entry><entry><num>65</num>. <lemma>GUIMBERTEAU, conventionnel</lemma>. <sense>Rouen, 13 prairial an II. L. <lb/>a. s. 1 page in-fol. 2 50</sense> <lb/></entry><entry><num>66</num>. <lemma>HARMAND (de la Meuse) conventionnel</lemma>. <sense>Paris 5 pluviose an <lb/>V. L. a. s. 1 page in-4°. 2</sense> </entry><entry><num>67</num>. <lemma>INGRAND, conventionnel</lemma>, <sense>14 frimaire an V. L. a. s. 1 page <lb/>in-4º. 2 50</sense> <lb/></entry><entry><num>68</num>. <lemma>ISABEY, peintre de Marie-Louise</lemma>. <sense>L. a. s à Belanger 1 page <lb/>in-8º. 3</sense> </entry><entry><num>69</num>. <lemma>JOUBERT (de l'Hérault), conventionnel</lemma>, <sense>23 ventose an XIII. <lb/>L. a. s. 1 page in-fol. 1 75</sense> <lb/></entry><entry><num>70</num>. <lemma>LANTHENAS, conventionnel</lemma>. <sense>Paris, 20 nivose an V. L. a. s. <lb/>1 page in-8°. 4</sense> </entry><entry><num>71</num>. <lemma>LEBAS, conventionnel</lemma>. <sense>Paris 25 mai an II. L. a. s à Cam. <lb/>Desmoulins, 1/2 page in-4º. 8 » <lb/>Il le remercie de l'envoi qu'il lui a fait de son excellent ouvrage <lb/>l'Histoire des Brissotins</sense> <lb/></entry><entry><num>72</num>. <lemma>LEBON (Joseph), conventionnel</lemma>. <sense>L. a. s. à ses juges. 1 page <lb/>in-4°. 16 » <lb/>Alors détenu, il réclame d'être jugé selon les lois constitu <lb/>tionnelles</sense></entry><entry><num>73</num>. <lemma>LEQUINIO, conventionnel</lemma>, <sense>Nantes, 8 ventose an II. L. a. s au <lb/>Comité de salut public. 2 pages 1/4 in-4º. 8 » <lb/>Belle lettre remplie de détails sur sa mission à Nantes, <lb/>Vannes, etc</sense></entry><entry><num>74</num>. <lemma>LOUIS (du Bas Rhin), conventionnel</lemma>. <sense>Arrêté a. s. du 29 ther </sense><lb/></entry></body>
	</text>
</tei>
