<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="lexicalEntry.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"
?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="lexicalEntry.css"?>
<tei xml:space="preserve">
	<teiHeader>
		<fileDesc xml:id=""/>
	</teiHeader>
	<text>
		<body><entry><num>1</num>. <lemma>BERNARDIN DE SAINT-PIERRE, littérateur</lemma>. <sense>Paris 26 novem <lb/>bre 1812, billet a. s. 3 50</sense> <lb/></entry><entry><num>2</num>. <lemma>CHATEAUBRIAND, littérateur, député, ministre</lemma>. <sense>Billet a. s.. <lb/>demi-page in-12 et une page autogr. in-8 de ses manus <lb/>crits. 3 50</sense> <lb/></entry><entry><num>3</num>. <lemma>DAUNOU, littérateur; membre de la Convention et de l'Institut</lemma>. <lb/><sense>Paris 1er février, 1825. L. a. s. 1 page in-4. 2</sense> </entry><entry><num>4</num>. <lemma>DILLON (Arthur), lieutenant-général, constituant, décapité</lemma> <lb/><sense>L. a. s. 1 page et demie in 4. 5</sense> </entry><entry><num>5</num>. <lemma>DULAURE, historien et conventionnel</lemma>. <sense>L. a. s. 2 p. in-4. 3</sense> </entry><entry><num>6</num>. <lemma>FRANÇOIS DE NEUFCHATEAU, conistituant, ministre, sénateur, <lb/>littérateur, etc</lemma>. <sense>Paris 4 juillet 1807. L. a. s. 1 page in <lb/>2 50</sense> <lb/></entry><entry><num>7</num>. <lemma>FOUQUIER-TINVILLE, accusateur public au tribunal révolu <lb/>tionnaire</lemma>. <sense>Paris, 5 ventôse, an II. L. a. s. 1 page in <lb/>8</sense> </entry><entry><num>8</num>. <lemma>GRÉGOIRE (l'abbé), mémbre de la convention nationale</lemma>. <sense>Paris <lb/>6 juillet 1793. L. a. s. à Palloy. 1 page in-4. 3</sense> </entry><entry><num>9</num>. <lemma>HARLAY (Achille de); premier président au parlement de Pa <lb/>ris</lemma>. <sense>Paris 7 mai, 1605, quittance signée. 3 50</sense> <lb/></entry><entry><num>40</num>. <lemma>LEBRUN, troisième consul, duc de Plaisance</lemma>. <sense>Paris l. a. s. à <lb/>Descorches 1 page in-8. 2</sense> </entry><entry><num>11</num>° <lemma>LEQUINIO, conventionnel, auteur des préjugés détruits, de la <lb/>philosophie du peuple, etc. 30 août, an Ier</lemma>. <sense>L. a. s.. 1 page <lb/>et demie in-4. 3 50</sense> <lb/></entry><entry><num>12</num>. <lemma>MARIE-THÉRÈSE d'Autriche, impératrice, mère de Marie <lb/>toinette</lemma>. <sense>Schonbrun 28 août 1775. L. s. à Louis XVI, son <lb/>géndre. 5</sense> </entry><entry><num>13</num>. <lemma>MERLIN, de Douai, conventionnel, ministre, etc</lemma>. <sense>Doua 1er avril <lb/>1792. L. a. s., 3 pages, in-4; plus Projet de lettre à l'As <lb/>semblée nationale. 5 pages autog. 5</sense> </entry><entry><num>14</num>. <lemma>MIRABEAU (le comte de), surnommé le Démosthène français</lemma>. <lb/><sense>(Sans date) L. a. sig. M. 1 pagé et demie, in-8. 3</sense> </entry><entry><num>15</num>. <lemma>PEUCHET, archiviste de la police</lemma>. <lb/><sense>Manuscrit autographe, très curieux. 116 pagés in-4, plus <lb/>1l. a. s. 3-pages in-4. 12</sense> </entry><entry><num>16</num>, <lemma>RAYNAL (l'abbé), historien célèbre</lemma>. <sense>Berlin 28 décembre 1812. <lb/>L. a. 2 pages in-8. 5</sense> </entry><entry><num>17</num>. <lemma>ROBESPIERRE aîné, conventionnel</lemma>. <sense>Ampliation de l'arrêté qui <lb/>destitue le général Barbantane, du 14 septembre 1793. Si <lb/>gnée Robespierre, Collot d'Herbois, Billaud-Varenné, etc. <lb/>11</sense> </entry><entry><num>18</num>. <lemma>SICARD (l'abbé), directeur des Sourds-Muets, académicien</lemma>. <sense>L. <lb/>a. s., 1 page in-12. 2 50</sense> <lb/></entry></body>
	</text>
</tei>
