<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="lexicalEntry.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"
?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="lexicalEntry.css"?>
<tei xml:space="preserve">
	<teiHeader>
		<fileDesc xml:id=""/>
	</teiHeader>
	<text>
		<body><entry><sense>les jésuittes, on dira bientôt d'eux en France fuere mais est-il étonnant qu'ils <lb/>succombent sous les jansénistes qui ont perdu Pascal et Arnaud, puisque les <lb/>jésuittes ont aussi perdu leurs grands hommes. Quand il y en avoit de part et <lb/>d'autre, la victoire se balançoit. A présent qu'il n'y en a plus d'aucun côté, <lb/>c'est à qui tombera le premier, et le jansénisme expirant entraîne dans les en <lb/>fers la compagnie sans crédit, sans force et sans conduitte</sense>.</entry><entry><num>29494</num>. <lemma>AUMALE (Henri d'ORLÉANS, duc d'), fils de Louis <lb/>lippe</lemma>. -<sense>L. a. s. à un colonel; Paris, 18 mars, 3/4 de <lb/>p. in-8. Jolie pièce. 10</sense> »</entry><entry><num>29495</num>. <lemma>BAILLY (Jacques), peintre de fleurs en miniature, né à <lb/>Gracay (Indre)</lemma>. -<sense>P. s., sur vélin; Paris, 14 juillet <lb/>1677, 1 p. in-8 oblong. 5</sense> »</entry><entry><num>29496</num>. <lemma>BEAUFORT (Fr. de VENDOME, duc de), dit le roi des Halles <lb/>fameux frondeur</lemma>. -<sense>L. a. s. à M. de Lionne; 22 juin <lb/>(1650), 1 p. 1/2 in-4, cachets brisés. Fortement jaunie. <lb/>20 »» <lb/>Relative à Mme de Montbazon, pour laquelle il sollicite l'abbaye de Caën</sense></entry><entry><num>29497</num>. <lemma>BEAUHARNAIS (Hortense), reine de Hollande, mère de Napo <lb/>léon III</lemma>. -<sense>L. a. s. à Buchon; Arenenberg, 18 juin <lb/>1836, 4 p. 3/4 in-8. 20 »» <lb/>Jolie lettre sur un ouvrage de la comtesse Merlin</sense></entry><entry><num>29498</num>. <lemma>BECCARIA (César), l'illustre auteur du Traité des Délits <lb/>et des peines</lemma> -<sense>P. s.; 1789, 1/2 p. in-fol. 5</sense> »</entry><entry><num>29499</num>. <lemma>BERNARD (Samuel), le célèbre financier</lemma>. -<sense>P. s., sur vélin, <lb/>sig. aussi par Madeleine Clergeau sa femme; 17 juin <lb/>1682, 1 p. in-8 oblong. 5</sense> »</entry><entry><num>29500</num>. <lemma>BOULANGER (Louis), le célèbre peintre de l'époque roman <lb/>tique</lemma>. -<sense>Dessin à la plume signé, représentant un <lb/>paysage; in-fol. oblong. Très-beau dessin. 15</sense> »</entry><entry><num>29501</num>. <lemma>BOURBON-CONDÉ (Marie-Anne-Gabrielle-Eléonore de), ar <lb/>rière-petite-fille du grand Condé, abbesse de Saint <lb/>toine des Champs, n. 1690, m. 1760</lemma>. -<sense>L. a. s. au lieu <lb/>tenant de police. 2 p. in-8, cachet brisé. 7 50 <lb/>Jolie lettre où elle lui demande de venir lui parler</sense></entry><entry><num>29502</num>. <lemma>BUNSEN (Robert), le grand physicien allemand</lemma>. -<sense>L. a. s. <lb/>à Ritter Hausmann, Marbourg, 6 fév. 1848, 3 p. in <lb/>cachet. Superbe lettre. 10</sense> »</entry><entry><num>29503</num>. <lemma>CAILHAVA (J.-Fr.), poëte et auteur dramatique, de l'Acad. <lb/>fr</lemma>. -<sense>L. a s. à Fontanes; Paris, 22 mars 1808, 1 p. in <lb/>fol. 5 »» <lb/>Il sollicite une place dans l'instruction publique</sense></entry><entry><num>29504</num>. <lemma>CAVAIGNAC (Godefroy), célèbre publiciste républicain</lemma>. -<lb/><sense>L. a. s. à Ch. Ledru; Londres, 19 déc. 1836, 2 p. 1/2 <lb/>in-4. Légère déchirure enlevant un mot. 6 »» <lb/>Intéressante lettre politique où il parle de la mort d'Armand Carrel</sense></entry></body>
	</text>
</tei>
